\chapter{Složitost a vyčíslitelnost}
\section{Výpočetní modely (Turingovy stroje, RAM)}
\begin{itemize}
\item Algoritmus je ekvivalentní popisu Turingova stroje či programu pro RAM
\item Diagonalizce
\end{itemize}

\subsection{Turingovy stroje}
\begin{itemize}
\item Churchova-Turingova teze - ke každému algoritmu existuje Turingův stroj či program pro RAM
\item Definice \begin{itemize}
\item Turingův stroj je pětice M = (Q, E, d, q0, F)
\item Q - množina všech stavů
\item E - pásková abeceda obsahující prázdný znak alpha
\item d - přechodová funkce - Q x E -> Q x E x \verb|{L, N, R}| union obrácené T (nedefinovaný přechod)
\item q0 - počáteční stav
\item F - množina přijímajících stavů
\item Turingův stroj se skládá z řídící jednotky, pásky a hlavy
\item Displej je dvojice (q,a) - stav a znak pod hlavou
\item Konfigurace - stav, slovo na pásce, pozice hlavy na pásce
\item Výpočet Turingova stroje - posloupnost přechodů podle přechodové funkce od počátečního stavu s počátečním slovem na pásce, dokud již další přechod není definovaný (pokud d(q,a) = obrácené T)
\item Pokud d(q,a) = (q', a', Z), tak se změní stav, přepíše se písmeno a posune se hlava
\end{itemize}

\item Slovo je posloupnost znaků z abecedy E, množina všech slov je E*, jazyk L je podmnožina všech slov z E* (množina slov nad abecedou E)
\item Konkatenace slow w1w2, konkatenace jazyků L1 . L2 je slov takových, že vzniknou konkatenací slov z jednotlivých jazyků
\item Turingův stroj přijímá slovo, pokud se výpočet zasatví v přijímajícím stavu, jinak ho odmítá
\item L(M) - množina slov přijímaných turingovým strojem
\item Pokud výpočet nad slovem skončí, turingáč konverguje M(x) šipka dolů - jinak diverguje (šipka nahoru)
\item Jazyk je částečně rozhodnutelný, pokud pro něj existuje Turingův stroj (pokud existuje TS, který ho přijímá)
\item Jazyk je rozhodnutelný, pokud existuje TS, který ho přijímá a navíc se pro každý vstup zastaví

\item TS vyčíslitelné funkce \begin{itemize}
\item TS počítá částečnou funkci f: E* -> E*. Pokud TS pro daný vstup konverguje, je hodnota funkce definována (f(w) šipka dolů) a je to výsledek na pásce. Pokud TS diverguje, není funkce pro danou vstupní hodnotu definována.
\item Funkce je Turingovsky vyčíslitelná, pokud existuje TS, který ji počítá
\end{itemize}

\item Varianty TS - jednosměrný s nekonečnou páskou, vícepáskový
\item K-páskový TS - má k pásek, každá má vlastní hlavu, existuje vstupní páska, výstupní páska a pracovní pásky. Přechodová funkce je definována jako: Q x E na k -> Q x E na k x \verb|{L, N, R}| na k union prázdná operace
\item K-páskový TS lze simulovat jednopáskovým, kde políčko na pásce má víc menších políček
\end{itemize}

\subsection{RAM}
\begin{itemize}
\item Definice \begin{itemize}
\item Stroj s náhodným přístupem, skládá se z neomezené paměti a CPU
\item Pamět rozdělena na registry
\item Nepřímá adresace přes [[ri]] - ri je adresa, [ri] je obsah adresy
\item Programem je sada operací - READ(adr), LOAD(val, ard), ADD(adr, adr, adr), SUB, JNZ, COPY, PRINT
\item Pracuje s určitou abecedou, která je reprezentována čísly
\item RAM přijímá slovo, pokud skončí a vypíše 1, jinak nepřijímá. Jazyk přijímaných slov RAMem se označuje L(R)
\item Pokud pro jazyk existuje RAM, je částečně rozhodnutelný, pokud se navíc vždy zastaví, tak je rozhodnutelný
\end{itemize}

\item Funkce vyčíslitelné RAMem \begin{itemize}
\item RAM počítá částečnou aritmetickou funkci f: N na n -> N, pokud když RAM dostane na vstupu n-tici čísel, a výsledek se rovná výsledku funkce a RAM diverguje pokud funkce diverguje.
\item RAM počítá částečnou řetězcovou funkci f: E* -> E* - stejné podmínky. Vstup a výstup se pouze definuje jako indexy pro písmena v abecedě (RAM pracuje jen s čísly).
\end{itemize}

\item Programování pro RAM - klasické cykly atd. lze popsat podmíněným skokem. Jedná se o procedurální programování.
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - RAM na TS a TS na RAM}
\begin{itemize}
\item TS na RAM - pásku reprezentujeme pomocí dvou polí v paměti (1 pro každou stranu), stav, ukazatel na pásku, strana pásky v proměnné. Přechodová funkce definována pomocí operací. Výběr instrukce je podmíněný skok pomocí stavu, ukazatele a strany.

\item RAM na TS - vícepáskový TS - páska na paměť, páska na vstup, páska na výstup, páska na pomocné operace, čísla jsou kódované binárně. Operace jsou kódovaný v přechodové funkci.
\item Předpokládejme, že RAM R se řídí programem složeným z instrukcí I1....In, kde náleží N. Přechodová funkce M zabezpečí vykonání těchto instrukcí v daném pořadí. Za tím
účelem bude součástí stavu M hodnota čítače instrukcí (program counter, PC), což je číslo
z rozmezí 1,...,n . Každá instrukce bude nahrazena řetězcem instrukcí Turingova stroje.
Přičemž řetězec implementující instrukci Ij pro j náležící {1, ..., n} bude končit ve stavu, který bude počátečním pro řetězec instrukce následující, což je I j+1 pro všechny instrukce kromě JNZ, která může změnit hodnotu PC na hodnotu danou parametrem. Řetězec
s číslem n+1, tedy za koncem programu, pak bude provádět zakončení práce programu.
\item Na paměťové pásce máme uloženo vždy nejdřív číslo registru a pak obsah registru vedle sebe binárně
\end{itemize}

\subsection{Godelovo číslo}
\begin{itemize}
\item Každému TS lze přiřadit číslo (nekonečně mnoho čísel kvůli pořadí instrukcí)
\item Trik spočívá v zakódování přechodové funkce do binární reprezentace.
\item Vstupní abeceda je pouze binární - celkově je abeceda E = \verb|{X0, X1, X2, ...}|, kde X0=0, X1=1, X2=prázdný znak + další znaky. Množina stavu je klasicky Q = \verb|{q0 (počáteční), q1 (finální), q2, ...}|
\item Přechodovou funkci zapisujeme pomocí abecedy skládající se z 1, 0, L, R, N, \#, | a ; a máme jen 1 finální stav - na toto lze konvertovat každý TS.
\item Přechodová funkce se pak binárně zakóduje z d(q\_x, a\_y) -> (q\_i, a\_j, Z) do x|y|i|j|Z  binárně - máme 8 znaků, tedy potřebujeme 3 bity na zapsání jednoho znaku. (např. 10 pro x potřebuje 6 bitů)
\item Kódy instrukcí jsou C1, C2 ... kód programu C1\#C2\#C3 ... Do binárního čísla převedeme přidáním 1 na začátek.
\end{itemize}

\subsection{Univerzální TS}
\begin{itemize}
\item TS, který bere na vstup dvojici <M, x> - TS a vstup pro něj. Výsledkem je výsledek vstupního TS.
\item Třípáskový - první páska obsahuje kód a vstup, druhá páska obsahuje pracovní pásku M, třetí páska obsahuje stav stroje M (ukazatel na pozici není potřeba ukládat - je zahrnut v rámci druhé pásky).
\end{itemize}

\section{Algoritmicky nerozhodnutelné problémy (halting problem)}
\begin{itemize}
\item Jazyk je částečně rozhodnutelný, pokud pro něj existuje TS, který ho přijímá. Rekurzivně spočetný jazyk.
\item Jazyk je rozhodnutelný, pokud pro něj existuje TS, který ho přijímá a zároveň se daný TS vždy zastaví. Rekurzivní jazyk.
\item Věta - pokud jsou jazyky L1 a L2 částečně rozhodnutelné tak je částečně rozhodnutelné i sjednocení, průnik a konkatenace těchto jazyků.

\item Věta - Je jen spočetně mnoho částečně rozhodnutelných jazyk, neboť TS je spočetně mnoho (lze je očíslovat Godelovým číslem)
\item Všech jazyků je nespočetně mnoho - jazyk je podmnožinou nad množinou všech kombinací 0 a 1. Tedy musí existovat jazyky, které nejsou ani částečně rozhodnutelné.
\item Rozhodnutelné jazyky jsou podmnožinou částečně rozhodnutelných jazyků.

\item Diagonalizační jazyk - jazyk skládající se z kódů TS, které napřijímají vlastní kód. Není částečně rozhodnutelný, ale doplněk je.
\item Univerzální jazyk - množina dvojic <M, x> pro které platí, že x náleží do L(M) (M přijímá x). Jedná se o částečně rozhodnutelný jazyk.
\item Halting problém - jazyk HALT - množina dvojic <M, x> pro které se M zastaví. Částečně rozhodnutelný jazyk.
\item Diagonalizace halting problému - jazyk K podobný HALT, ale x je pouze <M>
\end{itemize}

\subsection{Postova věta}
\begin{itemize}
\item Postova věta - Jazyk L je rozhodnutelný, jestli že je jazyk L i jeho doplněk částečně rozhodnutelný.
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - Diagonalizační jazyk není částečně rozhodnutelný}
\begin{itemize}
\item Diagonalizační jazyk - D = \verb|{| <M> | M nepříjímá <M> (<M> nenáleží do L(M))  \verb|}|
\item Diagonalizační jazyk je nerozhodnutelný (není částečně rozhodnutelný)
\item Důkaz - mějme stroj Ml, který přijímá D - poté Ml náleží D právě tehdy když Ml nenáleží D, což je spor.
\item Doplněk je částečně rozhodnutelný díky univerzálnímu TS
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - Částěčná rozhodnutelnost univerzálního jazyka}
\begin{itemize}
\item Univerzální jazyk - \verb|{| <M,x> | x náleží do L(M) \verb|}|
\item Univerzální jazyk je částečně rozhodnutelný díky existenci univerzálního TS
\item Není však rozhodnutelný - důkaz díky Postově větě
\item Doplněk univerzálního TS - \verb|{| <M,x> | x nenáleží do L(M) \verb|}|
\item Pomocí tohoto stroje vytvoříme TS N, který by přijímal diagonalizační jazyk
\item TS N odmítne vstupy x, které nejsou validním kódem nějakého TS M
\item Odsimuluje běh M na <M>, pokud přijme tak odmítne, jinak přijme
\item Pokud by byl doplněk univerzálního TS částečně rozhodnutelný, musel by být i diagonalizační jazyk částečně rozhodnutelný
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - Částěčná rozhodnutelnost halting problému}
\begin{itemize}
\item Převedeme univerzální problém na halting problém
\item Vytvoříme stroj M - Jedná se o univerzální TS, který když přijme slovo, tak se zastaví a jestliže ho odmítne, tak se zacyklí
\item Nyní univerzální stroj tedy přijímá právě tehdy když se M zastaví a odmítá právě tehdy když M se zacyklí
\item Víme, že univerzální TS je částečně rozhodnutelný, stroj M, který reprezentuje halting problém musí být také částečně rozhodnutelný z definice převoditelnosti
\item Alternativně můžeme říct, že kdyby byl halting problém rozhodnutelný, tak bychom tento nový stroj M byl také rozhodnutelný a jelikože tento stroj řeší univerzální problém, tak ten by také musel být rozhodnutelný - což je spor.
\end{itemize}

\section{Rozhodnutelné a částečně rozhodnutelné problémy}
\begin{itemize}
\item Věta - pro jazyk L, který je podmnožinou E* platí \begin{itemize}
\item L je částečně rozhodnutelný
\item Existuje TS, který slova v jazyce přijímá
\item Existuje částečně vyčíslitelná funkce, která pro slova v jazyce konverguje
\item Existuje rozhodnutelný jazyk B splňující L = množina(x náleží E* ( existuje y náležící E* )[ x, y náleží B])
\end{itemize}

\item Základní vlastnosti \begin{itemize}
\item Jsou li L1 a L2 (částečně) rozhodnutelné jazyky, pak je jejich sjednocení, průnik, konkatenace a uzávěr také (částečně) rozhodnutelný jazyk
\end{itemize}

\item Věta - Jazyk L je rozhodnutelný, právě když jeho charakteristická
funkce, jejímž výsledkem je 1 pro x, které patří do L a 0 pro x, které do L nepatří je algoritmicky vyčíslitelná (lze sestrojit TS, který ji počítá)

\item Enumerátor \begin{itemize}
\item Pro jazyk L je Enumerátor TS, který vypíše slova z jazyka.
\item Jazyk je částečně rozhodnutelný, pokud pro něj existuje enumerátor.
\item Jazyk je rozhodnutelný, pokud pro něj existuje enumerátor, který ho vypíše v lexikografickém pořadí.
\item Důkaz pro oboje
\end{itemize}

\item Převoditelnost a úplnost \begin{itemize}
\item Jazyk A je m-převoditelný na jazyk B, pokud existuje totální vyčíslitelná funkce pro kterou platí, že: pro všechna x náležící E* platí, že (x náleží A) <=> (f(x) náleží B)
\item Jazyk A je m-úplný, pokud je částečně rozhodnutelný a je na něj každý částečně rozhodnutelný problém m-převoditelný.
\item Pokud je 1-převoditelné a 1-úplná, tak se jedná o prosté zobrazení.
\item úplný jazyk je Univerzální, HALT a K (jako halt, ale vstupem TS je jen jeho kód)
\item Převoditelnost je reflexivní a tranzitivní
\item Tedy pokud je jazyk A rozhodnutelný a lze na něho převést problém B, tak ten je také rozhodnutelný (to stejné platí s m-úplností)
\end{itemize}

\item Rozhodovací problém - ptáme se, zda daná instance splňuje podmínku (je daný graf souvislý). Jazyk je tedy množina instancí splňující podmínku.
\item Optimalizační problém - hledáme odpověď splňující podmínku a požadujeme, aby odpověď byla maximální / minimální vzhledem k nějaké míře (nalezení maximálního toku v síti)
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - Riceova věta}
\begin{itemize}
\item Riceova věta říká, že problém, zda částečné rozhodnutelný jazyk patří do nějaké třídy částečně rozhodnutelných jazyků je rozhodnutelný pouze pokud je třída jazyků prázdná, nebo zahrnuje všechny jazyky. Jinak je problém částečně rozhodnutelný.
\item Pro spor řekněme, že máme stroj M, který je rozhodnutelný s jazykem L= \verb|{| <M> | L(M) náleží do C \verb|}| pro nějakou netriviální třídu jazyků C
\item Vezmeme si nějaký jazyk L1 náležící C a upravíme jazyk K \verb|{| <M> | M(<M>) se zastaví \verb|}| takto - jestliže se stroj zastaví nad nad svým vlastním kódem, tak přijmi jazyk L1. Jestliže se nezastaví, tak nepřijímej nic.
\item Pokud by byl L rozhodnutelný, šlo by pomocí něho takto rozhodovat K problém, což je spor, neboť tento problém je částečně rozhodnutelný.
\end{itemize}

\section{Nedeterministický výpočetní model}
\begin{itemize}
\item Definice jako deterministický, jen výsledkem přechodové funkce je množina různých možností.
\item NTS uhodne správnou cestu
\item Výpočet je posloupnost konfigurací, je přijímající, pokud je konečný a v poslední konfiguraci je v přijímajícím stavu
\item Slovo x je přijato, pokud existuje přijímající výpočet
\item Pracuje v čase a v prostoru stejně jako normální TS.
\item Třída NP je třída jazyků přijímaných nedeterministickými TS v polynomiálním čase. Nebylo NP = Union přes k náležící přirozeným číslům (NTIME($n^{k}$))
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - Pro každý NTS existuje DTS, který simuluje jeho práci}
\begin{itemize}
\item Můžeme ho implementovat pomocí průchodu do šířky (průchod do hloubky nelze, nejspíš kvůli zacyklení)
\item Na každém kroku má NTS konstantně mnoho různých rozhodnutí - můžeme tedy na pásce držet c*f(n) (kde f(n) je časová složitost NTS) políček reprezentujících jednotlivá rozhodnutí a postupně simulovat jednotlivé kombinace do šířky
\end{itemize}

\section{Základní třídy složitosti a jejich vztahy}
\begin{itemize}
\item Časová složitost - TS pracuje v čase f(n), pokud výpočet M nad libovolným vstupem délky n trvá nejvýše f(n) kroků.
\item Prostorová složitost - TS pracuje v prostoru f(n), pokud každý výpočet M nad libovolným vstupem délky n spotřebuje nejvýše f(n) paměti.
\item Třída TIME(f(n)) - třída jazyků, pro které TS pracuje v čase O(f(n)p
\item Třída SPACE(f(n)) - třída jazyků, pro které TS pracuje v prostoru O(f(n))
\item Platí, že TIME je podmnožina SPACE

\item Verifikátor \begin{itemize}
\item Verifikátor pro jazyk A je algoritmus V, pro který platí, že A = \verb|{| x | existuje y takové, že [V přijme <x,y>] \verb|}|
\item Neboli pro problém existuje algoritmus, který ověří pomocí nápovědy, že je řešení problému správné.
\item Polynomiální verifikátor je takový, který pracuje v polynomiálním čase vzhledem k velikosti x. Pokud polynom. verifikátor přijímá <x,y>, tak má y polynom. délku
\item NP je třída problémů, které mají polynomiální verifikátory - problém ověření řešení je polynomiální.
\item Samotný problém (a tedy nalezení y) však nemusí být polynomiální - resp. může být těžší než polynomiální
\end{itemize}

\item Třída problému řešitelných v polynomiálním čase (P), v poly. prostoru (PSPACE), v exponenciálním čase (EXPTIME)
\item Třída problému řešitelných v logaritmickém prostoru (L), nedeterministickém logaritmickém prostoru (NL) a nedeterministickém polynomiálním prostoru (NPSPACE).
\item Třída NP je třída jazyků s polynomiálním verifikátorem, neboli union nedeterministických polynomiálních
\item Např. P je sjednocení TIME($n^{k}$) pro všechna k
\end{itemize}

\subsection{Věta NP = union nedeterministický polynomiální}
\begin{itemize}
\item Třída NP je třída jazyků přijímaných nedeterministickými TS v polynomiálním čase.
\item Třída NP = sjednocení NTIME($n^{k}$) pro všechna k náležící přirozeným číslům
\item Věta - L náleží NP <=> L náleží sjednocení NTIME
\item <= Výpočet v NTIME má maximálně polynomiální délku. Můžeme pořídit záznam tohoto výpočtu (délka je polynomiální, v každém kroku je jen konstantně mnoho voleb), který lze použít jako certifikát pro polynomiální verifikátor
\item => Nedeterministicky uhádneme správný certifikát, který poté ověříme - pravděpodobně takto.
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - Vztahy mezi třídami}
\begin{itemize}
\item Nechť f(n) je totální funkce - f: A->B, kdy A je definiční obor a B je obor hodnot. Pro každé a z A existuje právě jedno b z B.
\item TIME(f(n)) podmnožina NTIME(f(n)) podmnožina SPACE(f(n)) podmnožina NSPACE(f(n))
\item Důkaz: NTIME(f(n)) podmnožina SPACE(f(n))
\item Chceme simulovat běh NTS v čase f(n) pomocí DTS v prostoru f(n)
\item NTS se nedeterministicky rozhoduje, má však jen konstantně mnoho možností (c) na rozhodnutí
\item DTS si tedy drží c*f(n) (c možností pro každý krok) velkou tabulku možností, která se bude používat jako lookup tabulka pokaždé, když NTS provádí volbu. Pro každou volbu tedy DTS je schopný simulovat NTS a pokud NTS přijme, přijme i DTS, přičemž spotřebujeme c*f(n) + f(n) místa, tedy tento DTS patří do SPACE(f(n))
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - NPSPACE je podmnožina EXPTIME}
\begin{itemize}
\item Pro každý jazyk L z NSPACE(f(n)) platí, že jazyk L zároveň patří do TIME(2 na (c*f(n))) pro c závislé na daném jazyku.
\item Spočítáme počet různých konfigurací, což je zároveň maximální počet kroků
\item Pro NSPACE(f(n)) je počet různých konfigurací |E| na f(n) * f(n) * |Q|, neboť můžeme použít maximálně f(n) políček na pásce, každé může obsahovat nějaký znak a můžeme být v danou chvíli v určitém stavu. Toto se dá lehce přepsat na 2 na f(n)*(log(|E|)+1+log(|Q|)) 
\end{itemize}

\subsection{Všechny vztahy}
\begin{itemize}
\item Důležitá poznámka!!! V předchozích příkladech jsme ukazovali jen TIME(f(n)) <= NTIME(f(n)) atd.
\item Tato věta však mluví o P, NP atd. což jsou sjednocení všech jazyků, které
\item L <= NL <= P <= NP <= PSPACE <= NPSPACE <= EXPTIME
\end{itemize}

\subsection{Savičova věta - jenom znění a důsledek}
\begin{itemize}
\item Pro každou funkci f(n) >= log(n) vyčíslitelnou v prostoru O(f(n)) platí, že: NPSPACE(f(n)) <= SPACE($f(n)^{2}$)
\item Důsledkem je, že PSPACE = NPSPACE
\end{itemize}

\section{Věty o hierarchii}
\begin{itemize}
\item Funkce je turingovsky vyčíslitelná, pokud existuje TS, který ji počítá
\item Funkce f: E* -> E* je vyčíslitelná, pokud je turingovsky vyčíslitelná
\item Funkce f(n) >= long(n) je prostorově konstruovatelná, pokud je vyčíslitelná v prostoru O(f(n)). Neboli pokud ji lze spočítat TS v prostoru O(f(n))
\item Doména funkce
\item Obor hodnot funkce
\end{itemize}
\subsection{Důkaz - věta o deterministické prostorové hiearchii a důsledky}
\begin{itemize}
\item Funkce f: N->N je prostorově konstruovatelná, jestliže platí, že funkce transformující $1^{n}$ na binární reprezentaci f(n) je vyčíslitelná v prostoru O(f(n))
\item Pro každou prostorově konstruovatelnou funkci f platí, že existuje jazyk L, který je rozhodnutelný v prostoru O(f(n)), ale není rozhodnutelný v prostoru o(f(n))
\item f(n) náleží O(g(n)) - E c: E n0: V n>n0: f(n)<=c*g(n)
\item f(n) náleží o(g(n)) - V c: E n0: V n>n0: f(n)<=c*g(n)
\item Důsledek - jestliže f(n) náleží o(g(n)) a g(n) je prostorově konstruovatelná, tak SPACE(f(n)) < SPACE(g(n))
\item Důsledek - jestliže 0 <= e1 < e2, tak SPACE($n^{e1}$) < SPACE($n^{e2}$)
\item Důsledek - NL (nedeterministický logaritmický space) < PSPACE < EXPSPACE
\item Důkaz - Jazyk rozhodnutelný v O(f(n)) definujeme pomocí TS N. Jazyk, který bude N přijímat je L = \verb|{| <M, $10^{n}$> | <M, $10^{n}$> odmítne v prostoru <= f(|<M, $10^{n}$>|) \verb|}| Výpočet stroje N bude vypadat takto: (n je velikosti vstupu)
\item 1) Jestliže je vstup v jiné podobě než (<M>, $10^{n}$) pro nějaký validní M, tak odmítni
\item 2) Vypočítej f(n) a vyznač na pásce f(n) políček - to umíme díky prostorové konstruovatelnosti v prostoru O(f(n))
\item Simuluj výpočet M nad vstupem, pokud použije více políček, odmítni, pokud bude výpočet trvat déle než $2^{f(n)}$ tak také odmítni (došlo k zacyklení)
\item Pokud ve vymezeném prostoru přijme, tak odmítni, jinak přijmi
\item To, že jazyk není rozhodnutelný v o(f(n)) poté plyne z diagonalizace
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - věta o deterministické časové hiearchii a důsledky}
\begin{itemize}
\item Funkce f: N->N je časově konstruovatelná, jestliže platí, že funkce transformující $1^{n}$ na binární reprezetanci f(n) je vyčíslitelná v čase O(f(n))
\item Pro každou časově konstruovatelnou funkci platí, že existuje jazyk L, který je rozhodnutelný v čase O(f(n)) ale není rozhodnutelný v čase o(f(n)/log(f(n)))
\item Důsledek - jestliže f(n) náleží o(g(n)/log(g(n))) a g(n) je časově konstruovatelná tak TIME(f(n)) < TIME(g(n))
\item Důsledek - jestliže 0 <= e1 < e2 tak TIME($n^{e1}$) < TIME($n^{e2}$)
\item Důsledek - PTIME < EXPTIME
\item Důkaz - sestrojíme TS N, který přijímá jazyk L = \verb|{| <M, $10^{n}$> | M odmítne vstup <M, $10^{n}$> v čase <= f(n)/log(n) \verb|}|
\item Výpočet bude probíhat takto: (n je velikost vstupu)
\item 1) Pokud není vstup v podobě <M, $10^{n}$> pro nějaký validní M tak odmítneme
\item 2) vypočítáme f(n) a vytvoříme čítač inicializovaný hodnotou f(n)/log(f(n)) - to jsme schopni díky časové konstruovatelnosti
\item 3) Simulujeme běh M a při každém kroku redukujeme čítač, pokud vyprší čas tak odmítneme
\item Pokud v přiděleném čase přijmene, tak odmítneme, jinak přijmeme
\item Fakt, že tento jazyk není rozhodnutelný v o(f(n)) ukážeme diagonalizací
\end{itemize}


\section{Úplné problémy pro třídu NP, Cook-Levinova věta}
\begin{itemize}
\item Jazyk A je převoditelný na jazyk B v polynomiálním čase, pokud existuje polynomiální vyčíslitelná funkce f: E* -> E*, pro kterou platí, slovo náležící E* patří do A právě tehdy když f(slovo) patří do B.
\item Jedná se o reflexivní a tranzitivní relaci
\item Pokud je A polynomiálně převoditelná na problém patřící do P, tak je A také P
\item Pokud je A polynomiálně převoditelná na problém NP, tak je také NP
\item Tranzitivita, rovnost P a NP platí díky tomu, že složení dvou polynomů je další polynom.
\item Třída NP je množina jazyků, které mají polynomiální verifikátor. Také lze definovat jako všechny jazyky, které trvá spočítat polynomiálně dlouho nedeterministickým TS.
\item Definice - NP-těžký problém je takový, na který je převoditelný každý jiný NP problém.
\item Definice - NP-úplný problém je takový, který je NP-těžký a navíc je sám NP.
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - Cook-levinova věta}
\begin{itemize}
\item Znění - problém splnitelnosti booleovských proměnných je NP-úplný. Pokud by byl tento problém řešitelný v polynomiálním čase, tak by P=NP.
\item Resp. tato věta se dá použít pro libovolný NP-úplný problém.
\item Důkaz, že kachlíkování je NP-úplné.
\item Kachlíkování - mám pole čtverců s*s, množinu barev B a množinu čtverců K, což je podmnožina množiny B*B*B*B. Čtverce mají jasně definovanou barvu nahoře, vpravo, dole a vlevo.
\item Otázka zní, jestli pro danou množinu kachlíků existuje přípustný vykachlíkování - tedy situace, kdy se sousedící kachlíky dotýkají navzájem stejnou barvou. Kachlíky dotýkající se S musí mít shodnou barvu s okrajem.
\item Chceme dokázat, že se jedná o NP-úplný problém. Fakt, že se jedná o NP problém poznáme díky faktu, že pokud dostaneme nějaké vykachlíkování, tak jsme v polynomiálním čase schopni ověřit, jestli se jedná o validní řešení, či ne. Existuje tedy polynomiální verifikátor.
\item Zbývá tedy ukázat, že na problém kachlíkování lze převést každý problém z NP - tím ukážeme, že kachlíkování je také NP-těžké
\item Pro každý problém z NP existuje NTS, který ho počítá
\item Z definice víme, že přijímající výpočet bude mít délku p(n) pro nějaký polynom p a délku vstupu n
\item Pro každý stroj M a vstupní slovo x sestrojíme instanci problému kachlíkování tak, že bude existovat validní vykachlíkování <=> bude existovat přijímající výpočet M nad x.

\item Nejdříve musíme upravit NTS \begin{itemize}
\item bude mít pouze jeden počáteční a jeden přijímající stav
\item z přijímajícího stavu nebude existovat přechodová funkce
\item Počáteční konfigurace má podobu - vstupní slovo na pásce, hlava na prvním písmenu
\item Hlava se neposune doleva od počáteční pozice v rámci výpočtu
\item Přijímající konfigurace - páska se vyprázdní a hlava se posune na počáteční pozici
\end{itemize}

\item Poté připravíme instanci problému \begin{itemize}
\item Plocha má velikost p(n)*p(n)
\item Vrchní strana je obarvena písmeny a poté prázdnými znaky, zbylé stěny jsou obarveny prázdnými znaky. Nejlevější část nahoře má barvu (počátečního stavu, písmeno)
\item Množina barev B = \verb|{| znaky z abecedy NTS, qL, qR, počáteční a výsledný displey každé přechodové funnkce - tedy pro d(q1,a) = (q2, b, L) budeme mít barvy (q1,a) a (q2,b) \verb|}|
\item Poté máme kachlíky - (písmeno, písmeno), (přechod, přechod), (přechod, doprava, písmeno), (přechod, doleva písmeno), (písmeno, zprava L, přechod), (písmeno, zleva R, přechod), ((finální stav, prázdný znak), (finální stav, prázdný znak))
\item Každý řádek vykachlíkování pak reprezentuje jeden krok výpočtu
\end{itemize}

\item Chceme ukázat, že existuje přijímající výpočet NTS <=> existuje validní vykachlíkování
\item => jestliže existuje výpočet, tak ekvivalentní výpočet nasimulujeme pomocí kachlíků (výpočet použijeme jako instrukce k vykachlíkování)
\item <= Jestliže existuje vykachlíkování, jsme podle něho schopni řídit výpočet NTS. Kachlíky určují posloupnost přechodových operací, které NTS vykoná - lze ukázat induktivně.

\end{itemize}

\subsection{Důkaz - SAT je NP-úplný}
\subsection{Důkaz - 3SAT je NP-úplný}
\subsection{Další NP-úplné problémy}
\begin{itemize}
\item Hamiltonovská kružnice, batoh, loupežníci, traveling salesman, vrcholové pokrytí
\end{itemize}

\section{Pseudopolynomiální algoritmy, silná NP-úplnost}
\subsection{Pseudopolynomiálnost}
\begin{itemize}
\item Polynomiální složitost - délka běhu algoritmu je omezena O($n^{k}$) pro nějaké kladné k, kde n je délka vstupu.
\item Nechť A je rozhodovací problém a I je instance toho problému
\item len(I) - délka binárního zakódování problému
\item max(I) - hodnota největšího číselného parametru vyskytujícího se v I
\item A je \textbf{číselný problém}, pokud pro libovolný polynom p existuje instance problému I taková, že max(I) > p(len(I))
\item Intuitivně - existuje číselný parametr, který významně ovlivňuje problém a tento parametr může být např. exponenciálně větší než zbytek vstupu. Hádám, že třeba problém - vypiš celý vstup unárně (a na vstupu je jedna hodnota) je pseudopolynomiální např.
\item Batoh a loupežníci jsou číselné problémy
\item Batoh - množina předmětů s velikostí a cenou, chceme maximalizovat cenu a stále se s předměty vejít do batohu o nějaké velikosti.
\item Pro batoh lze zkontruovat algoritmus, který není obecně polynomiální, ale pro některé instance se polynomiálním stát může.
\item Algoritmus řešící A nazveme \textbf{pseudopolynomiální}, pokud je jeho časová složitost omezena polynomem dvou proměnných - len(I) a max(I).
\item Jinými slovy - pseudopolynomiální problém by byl polynomiální, kdyby měl vstupní parametry zakódovány unárně.
\item Ještě jinými slovy - problém není polynomiální vzhledem k délce vstupu ale je vzhledem k velikosti největšího vstupu
\item Je-li problém řešitelný pseudopolynomiálním algoritmem a zároveň to není číselný problém, pak je to ve skutečnosti P problém.
\end{itemize}

\subsection{Silná NP-úplnost}
\begin{itemize}
\item Nechť je problém A NP-úplný. Pomocí A(p) označníme restrikci problémů na takové instance, pro které platí, že max(I) <= p(len(I))
\item Problém je \textbf{silně NP-úplný}, pokud existuje takové p, pro které je A(p) NP úplný problém
\item Intuitivně - restrikce nám dá pouze instance problému, které jsou nečíselné, pokud je problém NP i pro instance s "rozumně" velkým číselným vstupem NP-úplný, tak je silně NP-úplný.
\item Problém je \textbf{slabě NP-úplný}, pokud pro něj existuje pseudopolynomiální algoritmus
\item Existují NP-úplné problémy, které nejsou ani silně ani slabě NP-úplné
\item Každý nečíselný NP-úplný problém je silně NP-úplný, neboť existuje p takové, že pro každou instanci platí, že max(I) <= p(len(I)) - tedy A(p)=A.
\item Silně NP-úplný problém je NP-úplný i pro unární kódování vstupu
\item Pokud by existoval silně NP úplný problém, který by šlo vyřešit pseudopolynomiálním algoritmem, znamenalo by to, že NP=P.
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - obchodní cestující je silně NP-úplný}
\begin{itemize}
\item TSP - Traveling Salesman problem
\item Jedná se o číselný problém, který je zároveň silně NP-úplný
\item Máme množinu měst, máme vzdálenosti mezi městy - chceme každé město navštívit právě jednou v co nejkratším čase (chceme najít hamiltonovskou kružnici).
\item Resp. korektní definice TSP - existuje cyklus, který navštíví každé město právě jednou a jehož délka nepřesahuje D?
\item Problém je určitě NP-úplný, neboť jsme schopni v polynomiálním čase ověřit řešení
\item TSP(p) patří do NP pro každé p také
\item Těžkost TSP(p) pro vhodné p se ukáže převodem z Hamiltonovské kružnice v neorientovaném grafu
\item Máme neorientovaný graf G=(V,E), sestrojíme z něho instanci TSP
\item Vrcholy jsou města, mezi městy je vzdálenost 0, pokud mezi nimi existuje hrana, jinak 1
\item Hamiltonovská kružnice existuje právě tehdy když existuje cesta délky 0 v TSP
\item Hamiltonovská kružnice je NP-úplný problém, tedy i TSP(p) je NP-úplný problém, neboť hodnota maximální číselného parametru je 1 a tedy max(I)<=p(len(I)), tedy TSP(1) je stále NP-úplný problém.
\end{itemize}

\section{Aproximační algoritmy a schémata}
\begin{itemize}
\item Optimalizační úloha je trojice O=(D, S, u)
\item D <= E* - množina všech instancí problému
\item S(I) - množina přípustných řešení instance problému I náležícího do D
\item u(I, s) - přiřadí skóre instanci I a jejímu řešení s náležícímu do S(I)
\item Úloha může být maximalizační resp. minimalizační - pak optimálním řešením s z S(I) pro danou instanci je takové, které má maximální resp. minimální u(I,s)
\item Hodnota optimálního řešení pro instanci I se značí pomocí opt(I)
\item Aproximační algoritmus Aprox pro optimalizační úlohu O je takový algoritmus, že pro každou instanci problému I je výstupem Aprox(I) s náležící do S(I) (pokud nějaké s existuje).
\item R(I) - označuje u(I, Aprox(I))
\item e >= 1 se nazývá aproximačním poměrem, pokud pro každou instanci I problému O platí, že:
\item Jedná-li se o maximalizační úlohu, tak opt(I) <= e*R(I)
\item Jedná-li se o minimalizační úlohu, tak R(I) <= e*opt(I)
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - FF Bin Packing}
\begin{itemize}
\item Bin packing - máme množinu předmětů s velikostí > 0 a <= 1, chceme najít rozdělení předmětů do co nejmenšího počtu přihrádek o velikosti 1.
\item First fit
\item Berem jeden předmět po druhém, pro každý najdeme první koš, do kterého se předmět vejde
\item Pokud takový koš neexistuje, přidáme nový koš a vložíme ho do něj
\item Pro každou instanci I platí, že FF(I)<2*opt(I)
\item Důkaz - máme nějaké řešení FF(I), pro které platí, že nejvýše jedna přihrádka má nejvýše polovinu zaplněnou (z povahy algoritmu - kdyby byly 2, tak by se ve skutečnosti vešly do jedné). Pokud je FF(I) > 1, tak poté platí, že FF(I) < ceil(2*Sum(s(ui))) <= 2*ceil(Sum(s(ui))). První nerovnost by byla rovná, pokud by všechny přihrádky byli zaplněny polovičně - to ale není z povahy algoritmu možné, tedy je tam ostrá nerovnost. Zároveň platí, že OPT(I) >= ceil(Sum(s(ui))). Protože jsou velikosti mezi 0 a 1, je nejmenší možný počet přihrádek právě suma hodnot velikostí zaokrouhlená nahoru. Tedy spojením těchto nerovností vyjde FF(I) < 2*OPT(I).
\item FFD - first fit decreasing - na začátku ještě setřídíme prvky od největšího po nejmenší a procházíme je v tomto pořadí při přidávání jako u first fit. Platí, že FFD(I) < 11/9 * opt(I) + 4.
\end{itemize}

\subsection{Aproximační schémata}
\begin{itemize}
\item Zabýváme se tím, jestli lze najít libovolně malý aproximační poměr, či zda je možné si aproximační poměr zvolit
\item Algoritmus je aproximačním schématem, jestliže na vstupu očekává instanci I, číslo e>0 a a vydává řešní s aproximačním poměrem (1+e)
\item Pro maximalizační úlohu, že opt(I) <= (1+e)*Alg(I,e)
\item Pro minimalizační úlohu, že  Alg(I,e) <= (1+e)*opt(I)
\item Pokud pro každé e je časová složitost Alg polynomiální vzhledem k len(I), jedná se o \textbf{polynomiální aproximační schéma}.
\item Pokud pro každé e je časová složitost Alg polynomiální vzhledem k len(I) a 1/e, jedná se o \textbf{úplně polynomiální aproximační schéma}.
\item Rozdíl mezi PAS a ÚPAS je, že v připadu PAS se může ve funkci odhadující složitost Alg objevit 1/e i v exponentu (např. složitost O($n^{1/e}$)), což není možné v ÚPAS.
\item Existuje úplně polynomiální aproximační schéma pro problém batohu.
\end{itemize}

\subsection{Důkaz - Aproximační schémata a NP-úplnost}
\begin{itemize}
\item Pokud se nám pro úlohu splňující určitá omezení podaří sestrojit úplně polynomiální aproximační schéma, tak z něho můžeme zkonstruovat i pseudopolynomiální algoritmus
\item Nechť A je optimalizační úloha, jejíž přípustná řešení mají nezápornou celočíselnou hodnotu a nechť existuje polynom p dvou proměnných takový, že pro každou instanci I úlohy A platí, že: opt(I) < p(len(I), max(I))
\item Pokud existuje úplně aproximační schéma pro A, pak existuje i pseudopolynomiální algoritmus pro A.
\item Důkaz - BÚNO se jedná o maximalizační úlohu, pseudopolynomiální algoritmus se chová takto: nastavíme e=1/(p(len(I), max(I))) a spustíme aproximační schéma s tímto e.
\item Čas výpočtu je polynomiální v len(I) a 1/e (díky ÚPAS), tedy v len(I) a max(I) (za e dosadíme), tedy se jedná o pseudopolynomiální alg
\item Platí, že opt(I)<= (1+e)*Alg
\item Tedy platí, že opt(I)-Alg <= e*Alg <= e*opt(I) < 1 (opt(I) je shora omezeno e na -1). Druhá nerovnost plyne z maximalizační úlohy
\item Jelikož řešením jsou nezáporná celá čísla, musí platit opt(I)=Alg(I)
\item Důsledek: Nechť A je silně NP-úplná optimalizační úloha, která splňuje předpoklady. Pak pokud P!=NP pro ni nemůže existovat úplně polynomiálně aproximační schéma
\end{itemize}


\subsection{Důkaz - Neaproximovatelnost}
\begin{itemize}
\item Pokud P!=NP, tak v některých případech nemůžeme najít ani polynomiální aproximační algoritmus s konstantním poměrem.
\item Pokud existuje polynomiální aproximační algoritmus pro úlohu obchodního cestujícího s konstantním aproximačním poměrem e>1, tak P=NP.
\item Neboli pro všechny instance I Alg(I) <= e*opt(I)
\item Ukážeme, že by tento algoritmus šel použít pro vyřešení NP-úplného problému Hamiltonovské kružnice
\item Máme graf G=(V,E), zkonstruujeme pro tento graf problém obchodního cestujícího
\item Vrcholy jsou města, mezi městy je vzdálenost 1, pokud je mezi nimi hrana v E, jinak je vzdálenost mezi nimi e*|V|
\item Konstrukce i běh aproximačního algoritmu je polynomiální
\item Pokud v G existuje hamiltonovská kružnice, pak opt(I)=|V|
\item Pokud neexistuje, tak opt(I)>e*|V| (ostrá proto, že kružnice má alespoň 2 hrany)
\item Vzhledem k tomu, že opt(I)<=Alg(I)<=e*opt(I) (z definice aproximačního algoritmu), tak to znamená, že Alg(I)<=e*|V| jen tehdy, když v G existuje hamiltonovská kružnice.
\item Protože Alg je polynomiální alg., který takto řešní NP-úplný problém hamiltonovské kružnice, tak P=NP.
\item Problém to řeší proto, že jsme schopni se podívat na výsledek Aproximace a rovnou určit, jestli tam existuje hamiltonovská kružnice nebo ne díky nerovnosti (je menší než e*|V| -> musí existovat kružnice)
\end{itemize}